%====================================
% KAPITEL 4: ERGEBNISSE DER LITERATURANALYSE
%====================================
\section{Ergebnisse der Literaturanalyse}

Das folgende Kapitel pr\"asentiert die Ergebnisse der systematischen Literaturanalyse. Zun\"achst wird das finale Sample deskriptiv ausgewertet, um die Struktur der Befundlage -- Publikationsverlauf, Untersuchungsmethoden und Untersuchungskontexte -- transparent zu machen und die Belastbarkeit der nachfolgenden inhaltlichen Aussagen einordnen zu k\"onnen (Kapitel~4.1). Anschlie\ss{}end werden die identifizierten Change-Management-Faktoren kategorisiert und entlang des Kategoriensystems aus Kapitel~3.3 dargestellt (Kapitel~4.2). Kapitel~4.3 verkn\"upft die Faktoren mit den Erfolgsdimensionen des DeLone-\&-McLean-Modells und \"uberpr\"uft damit den vorl\"aufigen Bezugsrahmen aus Kapitel~2.4.

\subsection{Deskriptive Auswertung des Samples}

\textbf{Zusammensetzung des Samples}

Die Datenbanksuche ergab insgesamt 376 Treffer. Drei exakte DOI-Dubletten wurden bereits bei der Zusammenf\"uhrung entfernt; weitere 37 Beitr\"age wurden im Screening-Log als Titel- beziehungsweise Doppelpublikationsvarianten identifiziert, sodass 336 eindeutige Beitr\"age in das Titel-Abstract-Screening eingingen. Nach Anwendung der Ein- und Ausschlusskriterien (Kapitel~3.3) wurden 191 Beitr\"age auf Titel-Abstract-Ebene ausgeschlossen; 145 Beitr\"age gingen in die Volltext- beziehungsweise Eignungspr\"ufung ein. Von diesen wurden 111 Beitr\"age ausgeschlossen, sodass das finale Analysesample 34 Beitr\"age umfasst. Die h\"aufigsten Ausschlussgr\"unde auf Eignungsebene waren ein fehlender zentraler Bezug zu Change Management im KMU-Implementierungskontext (n = 83) sowie ein ausschlie\ss{}licher Fokus auf die der Implementierung vorgelagerte Adoptionsentscheidung (n = 25); in Einzelf\"allen f\"uhrten eine unzureichende Begutachtung des Publikationsorgans (n = 2) und eine Doppelpublikation (n = 1) zum Ausschluss. Der vollst\"andige Auswahlprozess ist in Abbildung~2 (Kapitel~3.3) dokumentiert. \textit{[NACH EBSCO-LAUF ERG\"ANZEN: Satz zur Trefferzahl der Reproduktionssuche in EBSCOhost und ggf. dort zus\"atzlich identifizierten Beitr\"agen]}

\textbf{Publikationsverlauf und Publikationsorgane}

$\square$ [AUS CODIERTABELLE ZIEHEN: Verteilung der 34 Beitr\"age \"uber die Erscheinungsjahre 2015--2026 als Abbildung 3 (Balkendiagramm) plus 1--2 S\"atze zur Tendenz; Verteilung der Publikationsorgane plus Einordnungssatz zur Fragmentierung des Felds (R\"uckbezug auf Kapitel~1.1)]

\textbf{Untersuchungsmethoden}

Methodisch dominieren Fallstudien und Action-Research-Designs (n = 14), gefolgt von quantitativen Befragungen (n = 6), Literaturanalysen (n = 6) und qualitativen Interviewstudien (n = 5); hinzu kommen zwei konzeptionelle Beitr\"age und eine Mixed-Methods-Studie (Tabelle~3). Der hohe Anteil fallbasierter Designs ist f\"ur die KMU-Forschung charakteristisch: Er erm\"oglicht tiefe Einblicke in die Wirkmechanismen einzelner Implementierungsprojekte, begrenzt jedoch die statistische Generalisierbarkeit der Befunde -- ein Punkt, der in Kapitel~6.2 aufgegriffen wird.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{0.6\textwidth}{lcc}
\toprule
\textbf{Methode} & \textbf{Anzahl} & \textbf{Anteil} \\
\midrule
Fallstudie / Action Research & 14 & 41\,\% \\
Umfrage / quantitativ & 6 & 18\,\% \\
Review / Literaturanalyse & 6 & 18\,\% \\
Qualitativ / Interviews & 5 & 15\,\% \\
Sonstige / konzeptionell & 2 & 6\,\% \\
Mixed-Methods & 1 & 3\,\% \\
\textbf{Gesamt} & \textbf{34} & \textbf{100\,\%} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Sample nach Untersuchungsmethode (Eigene Darstellung)}
\label{tab:untersuchungsmethoden}
\end{table}

\textbf{Untersuchungskontexte}

Geografisch zeigt das Sample eine deutliche Schieflage: Der Schwerpunkt liegt auf Studien aus Asien (n = 10), Afrika (n = 4) und dem Nahen Osten (n = 3), w\"ahrend Europa (n = 2), Ozeanien (n = 1) und Nordamerika (n = 1) nur vereinzelt vertreten sind; 13 Beitr\"age machen keine eindeutige L\"anderangabe oder untersuchen mehrere Regionen. Studien zum deutschen Mittelstand beziehungsweise zum DACH-Raum sind im Sample faktisch nicht enthalten. Dieser Befund ist f\"ur die vorliegende Arbeit doppelt bedeutsam: Er begrenzt die unmittelbare \"Ubertragbarkeit der Ergebnisse auf den deutschen Mittelstand (Kapitel~5.2) und belegt zugleich empirisch die in Kapitel~1.1 konstatierte Forschungsl\"ucke -- die Change-Management-Forschung zu ERP-Projekten im spezifisch deutschen Mittelstandskontext ist kaum entwickelt (Kapitel~6.3).

$\square$ [AUS CODIERTABELLE ZIEHEN: Verteilung nach Unternehmensgr\"o\ss{}e (explizit KMU vs. gemischte Samples) und ggf. Branchenverteilung, 2--3 S\"atze]

\textbf{Zwischenfazit zur Befundlage}

Zusammenfassend basiert die nachfolgende Analyse auf 34 begutachteten Beitr\"agen der Jahre 2015 bis 2026, die das Themenfeld methodisch breit abdecken. Die Dominanz fallbasierter Designs und die geografische Konzentration auf Schwellen- und Entwicklungsl\"ander mahnen bei der Aggregation und \"Ubertragung der Befunde zur Vorsicht; zugleich erlaubt gerade die Fallstudienbasis differenzierte Einblicke in die Wirkmechanismen der Change-Management-Faktoren, die im folgenden Kapitel systematisiert werden.

\subsection{Identifizierte Change-Management-Faktoren}

\textit{[GER\"UST -- gleiche Logik wie 4.1: Struktur und Satzbau stehen, Befunde ($\square$) kommen aus deiner Codierung. Die Unterkapitel 4.2.1--4.2.3 entsprechen den deduktiven Kategorien aus Kapitel~3.3; 4.2.4 ist der Platzhalter f\"ur induktiv gewonnene Faktoren.]}

\textbf{Einleitender \"Uberblick}

Aus den $\square$ analysierten Beitr\"agen konnten insgesamt $\square$ Change-Management-Faktoren extrahiert werden, die sich den deduktiven Kategorien des Bezugsrahmens zuordnen lie\ss{}en beziehungsweise induktiv als neue Kategorien gebildet wurden. Tabelle~4 gibt einen \"Uberblick \"uber die Faktoren und ihre Nennungsh\"aufigkeit im Sample; die vollst\"andige Konzeptmatrix findet sich in Anhang~$\square$.

\textit{[Tabelle 4: Identifizierte CM-Faktoren im \"Uberblick -- Spalten: Faktor $\mid$ Kategorie (deduktiv/induktiv) $\mid$ Anzahl Beitr\"age $\mid$ Beispielquellen; Eigene Darstellung]}

$\square$ \textit{[2--3 S\"atze zur Gesamtverteilung, z.\,B.: Die drei deduktiv verankerten Hebel Kommunikation, F\"uhrungsunterst\"utzung und Schulung best\"atigen sich als die am h\"aufigsten untersuchten Faktoren (n = $\square$, $\square$ und $\square$ Beitr\"age). Dar\"uber hinaus lie\ss{}en sich $\square$ weitere Faktoren induktiv am Material bilden, darunter $\square$.]}

\subsubsection{Kommunikation}

\textit{[Vier-Schritt-Struktur]}

(1) Begriffsfassung im Sample: $\square$ \textit{[Wie definieren die Beitr\"age den Faktor? Z.\,B.: Unter Kommunikation fassen die Beitr\"age sowohl die fr\"uhzeitige Information \"uber Projektziele und Zeitplan als auch die fortlaufende, bidirektionale Einbindung der Besch\"aftigten.]}

(2) Zentrale Befunde: $\square$ \textit{[Was zeigen die Studien konkret -- mit Quellenangabe pro Befund. Wirkrichtung, Bedingungen, ggf. widerspr\"uchliche Befunde explizit benennen: W\"ahrend $\square$ (Jahr) einen positiven Zusammenhang mit $\square$ berichtet, findet $\square$ (Jahr) diesen Effekt nur unter der Bedingung $\square$.]}

(3) Mittelstandsspezifika: $\square$ \textit{[Was ist im KMU-Kontext anders? R\"uckgriff auf Kapitel~2.1: informelle Kommunikationswege, Inhabern\"ahe, fehlende Projektkommunikations-Ressourcen.]}

(4) ADKAR-Verortung: $\square$ \textit{[1--2 S\"atze: Welche ADKAR-Elemente adressieren die berichteten Ma\ss{}nahmen? Deckt sich das mit der Zuordnung aus Kapitel~2.3, oder zeigen die Befunde Abweichungen? Abweichungen sind wertvoll -- sie begr\"unden die Verfeinerung des Bezugsrahmens in 4.3.]}

\subsubsection{F\"uhrungsunterst\"utzung}

$\square$ \textit{[Gleiche Vier-Schritt-Struktur. Achte hier besonders auf die Abgrenzung zweier Ebenen, die im Sample oft vermischt werden: (a) Top-Management-Support als strategisches Commitment (Ressourcenfreigabe, Priorisierung) und (b) F\"uhrung im Sinne t\"aglichen Vorbildverhaltens der direkten Vorgesetzten. Im Mittelstand fallen beide Ebenen h\"aufig in der Inhaberperson zusammen -- das ist eine deiner spannendsten Analysestellen.]}

\subsubsection{Schulung}

$\square$ \textit{[Gleiche Vier-Schritt-Struktur. Typische Differenzierungen im Sample, auf die du achten solltest: Zeitpunkt (vor/nach Go-live), Format (Klassenraum, Training-on-the-job, Key-User-Konzepte), Inhalt (Systembedienung vs. Prozessverst\"andnis). Mittelstandsspezifikum: knappe Freistellungsspielr\"aume $\rightarrow$ Key-User- und Multiplikatorenmodelle pr\"ufen.]}

\subsubsection{Weitere identifizierte Faktoren}

$\square$ \textit{[F\"ur jeden induktiv gebildeten Faktor ein k\"urzerer Absatz (Schritte 1, 2 und 4 gen\"ugen). Kandidaten, die in der ERP-CSF-Literatur h\"aufig auftauchen und auf die du beim Codieren achten kannst -- NUR aufnehmen, wenn sie in DEINEM Sample tats\"achlich vorkommen: Nutzerpartizipation in der Anforderungsphase, Projektchampion, Umgang mit Widerstand/Widerstandsmanagement, externe Berater-/Partnerbeziehung, Anreizsysteme, organisationale Ver\"anderungsbereitschaft (readiness).]}

\textbf{Zwischenfazit}

$\square$ \textit{[3--4 S\"atze: Welche Faktoren tragen die Befundlage am st\"arksten? Wo ist die Evidenz d\"unn oder widerspr\"uchlich? \"Uberleitung: Wie diese Faktoren auf die Erfolgsdimensionen wirken, analysiert das folgende Kapitel.]}

\subsection{Verkn\"upfung der Faktoren mit den Erfolgsdimensionen nach DeLone und McLean}

\textit{[GER\"UST -- dieses Kapitel pr\"uft den Bezugsrahmen aus 2.4 an den Befunden aus 4.2. Es beantwortet den empirischen Teil von SF1 und SF3. Aufbau in drei Schritten: Zuordnung $\rightarrow$ Wirkungspfade $\rightarrow$ verfeinerter Bezugsrahmen.]}

\textbf{Zuordnung der Faktoren zu den Erfolgsdimensionen}

Grundlage der Verkn\"upfung ist die Konzeptmatrix: F\"ur jeden Beitrag wurde codiert, auf welche Erfolgsdimensionen die untersuchten Change-Management-Faktoren einen berichteten Einfluss haben. Tabelle~5 verdichtet diese Zuordnung \"uber das gesamte Sample.

\textit{[Tabelle 5: Faktor-Dimensions-Matrix -- Zeilen: identifizierte CM-Faktoren aus 4.2; Spalten: die sechs D\&M-Dimensionen; Zellen: Anzahl Beitr\"age mit berichtetem Zusammenhang, ggf. + / $-$ / $\pm$ f\"ur Wirkrichtung; Eigene Darstellung]}

$\square$ \textit{[2--3 S\"atze zum Gesamtbild, z.\,B.: \"Uber alle Faktoren hinweg konzentrieren sich die berichteten Wirkungen erwartungsgem\"a\ss{} auf die verhaltensbezogenen Dimensionen Nutzung/Nutzungsabsicht (n = $\square$) und Nutzerzufriedenheit (n = $\square$), w\"ahrend direkte Zusammenh\"ange mit den Qualit\"atsdimensionen nur vereinzelt berichtet werden (n = $\square$). Dies st\"utzt die Grundannahme des Bezugsrahmens, dass Change Management prim\"ar \"uber den individuellen Ver\"anderungsprozess auf den Erfolg wirkt.]}

\textbf{Wirkungspfade der einzelnen Faktoren}

\textit{[Pro Hauptfaktor aus 4.2 ein Absatz nach dem Muster: berichtete Zieldimension(en) $\rightarrow$ vermittelnde ADKAR-Elemente $\rightarrow$ Besonderheiten/Widerspr\"uche. Immer mit Fu\ss{}noten auf die Sample-Beitr\"age.]}

Kommunikation: $\square$ \textit{[z.\,B.: Die Befunde verorten die Wirkung der Kommunikation \"uberwiegend in der Nutzungsabsicht und der Nutzerzufriedenheit ($\square$ von $\square$ Beitr\"agen). Als vermittelnder Mechanismus zeigt sich das ADKAR-Element Awareness: ... Abweichend vom Bezugsrahmen berichten $\square$ Beitr\"age zudem ...]}

F\"uhrungsunterst\"utzung: $\square$

Schulung: $\square$ \textit{[Hier lohnt der Blick auf die Doppelwirkung: Schulung wirkt laut Literatur h\"aufig sowohl auf Knowledge/Ability ($\rightarrow$ Nutzungsqualit\"at) als auch indirekt auf die wahrgenommene Systemqualit\"at -- Nutzer, die das System beherrschen, bewerten es besser. Falls dein Sample das zeigt: explizit als Erweiterung des Bezugsrahmens markieren.]}

Weitere Faktoren (aus 4.2.4): $\square$ \textit{[k\"urzer, ggf. geb\"undelt]}

\textbf{Beantwortung von Sub-Frage 1: Dimensionsgewichtung im Mittelstand}

$\square$ \textit{[Hier greifst du die beiden Vermutungen aus Kapitel~2.2 wieder auf und pr\"ufst sie am Sample: (1) Gewinnt die Servicequalit\"at im KMU-Kontext wegen der Abh\"angigkeit von Implementierungspartnern an Bedeutung? (2) Wirkt Nutzerzufriedenheit in inhabergef\"uhrten Strukturen unmittelbarer? Ehrlich bleiben: Wenn dein Sample dazu wenig hergibt, ist genau DAS der Befund -- Die Frage der dimensionsspezifischen Gewichtung im Mittelstand wird in der vorliegenden Literatur nur am Rande adressiert ist ein legitimes und sogar wertvolles Ergebnis (Forschungsl\"ucke $\rightarrow$ 6.3).]}

\textbf{Verfeinerter Bezugsrahmen}

Auf Basis der Befunde l\"asst sich der vorl\"aufige Bezugsrahmen aus Kapitel~2.4 in $\square$ Punkten pr\"azisieren: $\square$ \textit{[Aufz\"ahlung der Anpassungen, z.\,B.: neue induktive Faktoren auf der ersten Stufe; zus\"atzliche oder gestrichene Wirkungspfade; best\"atigte/verworfene Moderationswirkung einzelner Kontextbedingungen. Wenn sich der Rahmen im Kern best\"atigt hat, ist auch das ein Ergebnis -- dann hei\sst{} der Abschnitt sinngem\"a\ss{}: Die Grundstruktur best\"atigt sich; Anpassungsbedarf zeigt sich in $\square$.]}

\textit{[Abbildung 4: Verfeinerter Bezugsrahmen -- Abbildung 1 aus Kapitel~2.4 mit den Anpassungen (neue Faktoren, zus\"atzliche Pfade gestrichelt oder farblich markiert); Eigene Darstellung]}

$\square$ \textit{[Schlussabsatz, 2--3 S\"atze: \"Uberleitung zu Kapitel~5 -- der verfeinerte Rahmen bildet die Grundlage der Handlungsempfehlungen.]}
