%====================================
% KAPITEL 1: EINLEITUNG
%====================================
\section{Einleitung}

\subsection{Problemstellung und Relevanz}

Bereits im Jahr 2003 ver\"offentlichten DeLone und McLean mit ihrem aktualisierten Information-Systems-Success-Modell einen der bis heute einflussreichsten Ans\"atze zur Bewertung des Erfolgs von Informationssystemen. Das Modell beschreibt den Erfolg technologischer Systeme anhand mehrerer miteinander verkn\"upfter Dimensionen und gilt als zentraler Referenzrahmen der Informationssystemforschung.\footcite[Vgl.][S.~9--10]{delone2003} Trotz dieses etablierten Verst\"andnisses davon, was den Erfolg eines Systems ausmacht, bleiben Implementierungen von Enterprise-Resource-Planning-Systemen (ERP-Systemen) in der Praxis h\"aufig hinter den Erwartungen zur\"uck. Aktuelle systematische Literaturanalysen zeigen, dass zahlreiche Unternehmen die angestrebten Potenziale ihrer ERP-Systeme selbst nach der Einf\"uhrung nicht vollst\"andig realisieren.\footcite[Vgl.][S.~2--3]{butarbutar2023} Da ERP-Systeme als integrierte Standardsoftware nahezu alle Kernprozesse eines Unternehmens abbilden, wirken sich fehlgeschlagene oder verz\"agerte Einf\"uhrungen unmittelbar auf die Wettbewerbsf\"ahigkeit aus -- die Frage nach den Ursachen dieser Erfolgsproblematik ist damit von hoher praktischer Relevanz.\footcite[Vgl.][S.~241--242]{umble2003}

Dieser Befund verdeutlicht, dass technologische Exzellenz allein nicht ausreicht. Schon zwei Jahre nach der Jahrtausendwende hatten Nah, Lau und Kuang die elf kritischen Erfolgsfaktoren f\"ur ERP-Projekte systematisiert und dabei das Change Management explizit als eigenst\"andigen Faktor identifiziert.\footcite[Vgl.][S.~285]{nah2001} Die Forschung zeigt \"ubereinstimmend, dass Change Management und die Unterst\"utzung durch das Top-Management zu den zentralen Erfolgsfaktoren von ERP-Implementierungen z\"ahlen.\footcites[Vgl.][S.~1181--1190]{leyh2014}[][S.~258--259]{somers2004} Diese Erkenntnis ist nicht neu: Bereits Holland und Light wiesen darauf hin, dass rein technologische Ans\"atze ohne Ber\"ucksichtigung der organisatorischen Passung oft defizit\"ar bleiben.\footcite[Vgl.][S.~30--36]{holland1999} ERP-Einf\"uhrungen sind demnach weniger als IT-Projekte, sondern vielmehr als tiefgreifende organisationale Ver\"anderungsprozesse zu verstehen, die etablierte Abl\"aufe, Rollen und Verantwortlichkeiten neu ordnen.

Um diesen Herausforderungen zu begegnen, bietet das Change Management die notwendige theoretische wie praktische Perspektive. W\"ahrend Armenakis und Bedeian die Grundlagen f\"ur den Umgang mit organisationalem Wandel schufen,\footcite[Vgl.][S.~300--302]{armenakis1999} verdeutlicht die j\"ungere Forschung, dass insbesondere die individuelle Abwehrhaltung gegen\"uber Ver\"anderungen eine erhebliche H\"urde bleibt.\footcite[Vgl.][S.~162]{hubbart2023} Den \"Ubergang zwischen allgemeinen Ver\"anderungsstrategien und dem spezifischen ERP-Kontext bildet der Ansatz von Aladwani, der betont, dass der Projekterfolg wesentlich von einem strukturierten, prozessorientierten Umgang mit Nutzerwiderstand abh\"angt.\footcite[Vgl.][S.~266--275]{aladwani2001} Als zentrale Wirkmechanismen gelten dabei die Hebel Kommunikation, F\"uhrung und Schulung.\footcites[Vgl.][S.~285]{nah2001}[][S.~7--8]{butarbutar2023}

Obwohl die Relevanz dieser Faktoren in der Forschung breit belegt ist, fokussiert der Gro\ss{}teil der Studien bislang Gro\ss{}unternehmen und Konzerne.\footcite[Vgl.][S.~1--2]{haddara2011} Hinzu kommt die volkswirtschaftliche Relevanz des bislang unterrepr\"asentierten Untersuchungskontexts: Kleine und mittlere Unternehmen stellen in Deutschland weit \"uber 99 Prozent aller Unternehmen und besch\"aftigen mehr als die H\"alfte aller sozialversicherungspflichtig Besch\"aftigten -- der Mittelstand bildet damit das R\"uckgrat der deutschen Wirtschaft.\footcite[Vgl.]{ifm_bonn} Zugleich muss er die digitale Transformation h\"aufig mit deutlich begrenzteren personellen und finanziellen Ressourcen bew\"altigen als Gro\ss{}konzerne.\footcite[Vgl.][S.~28--29]{malhotra2010} Flache Hierarchien, das Fehlen dedizierter IT-Abteilungen und eine starke Pr\"agung durch die Inhaberpers\"onlichkeit f\"uhren dazu, dass Erkenntnisse aus der Gro\ss{}unternehmensforschung nicht ohne Weiteres \"ubertragbar sind.\footcite[Vgl.][S.~5--7]{haddara2011} Es fehlt folglich an validierten, kontextspezifischen Handlungsempfehlungen f\"ur das Change Management in ERP-Projekten mittelst\"andischer Unternehmen. Diese Forschungsl\"ucke bildet den Ausgangspunkt der vorliegenden Arbeit.

\subsection{Zielsetzung und Forschungsfragen}

Ziel der vorliegenden Arbeit ist es, auf Basis einer systematischen Literaturanalyse diejenigen Change-Management-Faktoren zu identifizieren und zu systematisieren, die den Erfolg von ERP-Implementierungen in mittelst\"andischen Unternehmen beeinflussen. Die Arbeit verbindet dazu zwei etablierte, bislang jedoch selten integrativ betrachtete Forschungsfelder: die ERP-Erfolgsforschung und das Change Management. W\"ahrend beide Felder f\"ur sich genommen umfangreich untersucht sind, fehlt es an Modellen, die beide Perspektiven systematisch verkn\"upfen. Insbesondere die Frage, welche Change-Management-Faktoren unter den besonderen Rahmenbedingungen mittelst\"andischer Unternehmen -- flache Hierarchien, knappe personelle und finanzielle Ressourcen sowie eine im Vergleich zu Gro\ss{}unternehmen geringere IT-Affinit\"at -- tats\"achlich erfolgskritisch sind, ist bislang nicht hinreichend beantwortet.

Daraus leitet sich die zentrale Forschungsfrage der Arbeit ab:

\begin{quote}
Welche Change-Management-Faktoren beeinflussen den Erfolg von ERP-Implementierungen in mittelst\"andischen Unternehmen?
\end{quote}

Zur strukturierten Beantwortung wird die Hauptforschungsfrage in vier Sub-Fragen zerlegt, die jeweils einen Teilaspekt des Untersuchungsgegenstands adressieren und sich unmittelbar in den Aufbau der Arbeit \"ubersetzen lassen.

\textbf{Sub-Frage 1 (SF1):} Welche Dimensionen des IS-Erfolgsmodells nach DeLone und McLean sind f\"ur den Kontext mittelst\"andischer Unternehmen besonders relevant und wie l\"asst sich der Erfolg einer ERP-Implementierung anhand dieses Modells operationalisieren?

Das Modell von DeLone und McLean\footcite[Vgl.][S.~9--10]{delone2003} gilt als eines der am besten validierten Erfolgsma\ss{}e der Informationssystemforschung, wurde jedoch \"uberwiegend in Gro\ss{}unternehmen und internationalen Kontexten gepr\"uft. Seine Anwendung auf ERP-Systeme im Mittelstand erfordert daher eine kritische Pr\"ufung der Dimensionen Systemqualit\"at, Informationsqualit\"at, Servicequalit\"at, Nutzerzufriedenheit und Nettonutzen sowie ihrer relativen Gewichtung. SF1 wird in Kapitel~2.2 theoretisch fundiert und liefert die Erfolgsdimensionen, auf die die Analyse in Kapitel~4.3 zur\"uckgreift.

\textbf{Sub-Frage 2 (SF2):} Welche Change-Management-bezogenen Erfolgsfaktoren f\"ur ERP-Implementierungen lassen sich aus der Forschungsliteratur ab 2015 identifizieren?

Der zeitliche Rahmen ab 2015 ist bewusst gew\"ahlt: Durch Digitalisierung, Cloud-L\"osungen und agile Vorgehensmodelle haben sich die Anforderungen an ERP-Projekte grundlegend ver\"andert, sodass \"altere, von monolithischen Einf\"uhrungsprojekten gepr\"agte Studien nur noch bedingt auf die heutige Praxis \"ubertragbar sind. Die Faktoren werden im Rahmen der systematischen Literaturanalyse extrahiert, kategorisiert und hinsichtlich ihrer empirischen Fundierung bewertet. Die Beantwortung von SF2 erfolgt in Kapitel~4.2.

\textbf{Sub-Frage 3 (SF3):} Welche Rolle spielen die in der Literatur als besonders erfolgskritisch geltenden Faktoren -- insbesondere Kommunikation, F\"uhrungsunterst\"utzung und Schulungsma\ss{}nahmen -- im Rahmen von ERP-Implementierungen in mittelst\"andischen Unternehmen und wie lassen sich diese anhand des ADKAR-Modells bewerten?

F\"ur diese Faktoren fehlen bislang detaillierte Untersuchungen dazu, wie sie speziell im Mittelstand wirken und welche Auspr\"agungen sie annehmen m\"ussen, um nachhaltig zum Projekterfolg beizutragen. Das ADKAR-Modell\footcite[Vgl.]{hiatt2006} bietet hierf\"ur einen strukturierten Bewertungsrahmen, der die f\"unf Phasen des individuellen Ver\"anderungsprozesses abbildet und so eine differenzierte Analyse erm\"oglicht. SF3 wird auf Basis der Befunde aus Kapitel~4.2 in Verbindung mit dem in Kapitel~2.3 eingef\"uhrten ADKAR-Modell beantwortet und in Kapitel~4.3 mit den Erfolgsdimensionen verkn\"upft.

\textbf{Sub-Frage 4 (SF4):} Inwiefern lassen sich aus den Befunden der Literaturanalyse konkrete Handlungsempfehlungen f\"ur die Planung und Durchf\"uhrung von Change-Management-Ma\ss{}nahmen in ERP-Einf\"uhrungsprojekten mittelst\"andischer Unternehmen ableiten?

Die Arbeit verfolgt neben dem wissenschaftlichen Erkenntnisgewinn ein anwendungsorientiertes Ziel: Die abgeleiteten Empfehlungen sollen Entscheidungstr\"agern in mittelst\"andischen Unternehmen eine Orientierung bieten und dazu beitragen, die hohen Misserfolgsquoten von ERP-Projekten zu reduzieren. SF4 wird in Kapitel~5 beantwortet.

Die Zusammenf\"uhrung der Teilergebnisse und die abschlie\ss{}ende Beantwortung der Hauptforschungsfrage erfolgen in Kapitel~6.1.

Einen \"Uberblick \"uber die Zuordnung der Forschungsfragen zu den Kapiteln gibt Tabelle~\ref{tab:ff-mapping}.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\toprule
\textbf{Forschungsfrage} & \textbf{Beantwortung in Kapitel} \\
\midrule
SF1: D\&M-Dimensionen im Mittelstand & 2.2 (Theorie) / 4.3 (Analyse) \\
SF2: Identifikation der CM-Faktoren & 4.2 (Ergebnisse) \\
SF3: Kommunikation, F\"uhrung, Schulung im ADKAR-Modell & 2.3 (Theorie) / 4.2--4.3 (Analyse) \\
SF4: Ableitung von Handlungsempfehlungen & 5 (Empfehlungen) \\
Hauptfrage: Synthese der Ergebnisse & 6.1 (Fazit) \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Zuordnung der Forschungsfragen zu den Kapiteln}
\label{tab:ff-mapping}
\end{table}

\subsection{Aufbau der Arbeit}

Die Arbeit gliedert sich in sechs Kapitel. Im Anschluss an die Einleitung legt Kapitel~2 die theoretischen Grundlagen: Zun\"achst werden ERP-Systeme und ihre Besonderheiten im Mittelstand charakterisiert (Kapitel~2.1), bevor mit dem IS-Success-Modell nach DeLone und McLean die Erfolgsperspektive (Kapitel~2.2) und mit dem ADKAR-Modell die Change-Management-Perspektive (Kapitel~2.3) eingef\"uhrt werden. Beide Perspektiven werden in Kapitel~2.4 zu einem vorl\"aufigen Bezugsrahmen der Untersuchung verdichtet, der die anschlie\ss{}ende Analyse strukturiert.

Kapitel~3 stellt das methodische Vorgehen dar. Die systematische Literaturanalyse folgt dem Vorgehen nach Webster und Watson (Kapitel~3.1);\footcite[Vgl.][S.~xv--xviii]{webster2002} Suchstrategie, Datenbanken und Schlagworte werden in Kapitel~3.2 offengelegt. Der Auswahlprozess wird anhand des PRISMA-Schemas dokumentiert, die inhaltliche Auswertung erfolgt in Anlehnung an die qualitative Inhaltsanalyse nach Mayring (Kapitel~3.3).\footcite[Vgl.][S.~633--648]{mayring2019}

Kapitel~4 pr\"asentiert die Ergebnisse der Literaturanalyse: Nach einer deskriptiven Auswertung des Samples (Kapitel~4.1) werden die identifizierten Change-Management-Faktoren kategorisiert (Kapitel~4.2) und mit den Erfolgsdimensionen des Bezugsrahmens verkn\"upft (Kapitel~4.3). In Kapitel~5 werden die Befunde zu ADKAR-basierten Handlungsempfehlungen f\"ur den Mittelstand verdichtet (Kapitel~5.1) und deren Grenzen der \"Ubertragbarkeit reflektiert (Kapitel~5.2). Die Arbeit schlie\sst{}t in Kapitel~6 mit der Beantwortung der Forschungsfragen, den Limitationen der Untersuchung sowie den Implikationen f\"ur Forschung und Praxis.
