%====================================
% KAPITEL 3: METHODISCHES VORGEHEN
%====================================
\section{Methodisches Vorgehen}

Das folgende Kapitel legt das methodische Vorgehen der Arbeit offen. Zur Beantwortung der Forschungsfragen wird eine systematische Literaturanalyse durchgef\"uhrt, deren Grundverst\"andnis und Ablauf zun\"achst begr\"undet werden (Kapitel~3.1). Anschlie\ss{}end werden die Suchstrategie mit den verwendeten Datenbanken und Schlagworten dokumentiert (Kapitel~3.2) sowie der Auswahlprozess nach dem PRISMA-Schema und die Auswertungslogik in Anlehnung an die qualitative Inhaltsanalyse nach Mayring dargelegt (Kapitel~3.3). Die vollst\"andige Offenlegung aller methodischen Entscheidungen dient der intersubjektiven Nachvollziehbarkeit und Replizierbarkeit der Untersuchung.

\subsection{Systematische Literaturanalyse nach Webster und Watson}

\textbf{Methodenwahl und Begr\"undung}

Die Wahl der systematischen Literaturanalyse als Forschungsmethode ergibt sich unmittelbar aus dem Erkenntnisziel der Arbeit. Die Forschungsfrage zielt nicht auf die Erhebung neuer Prim\"ardaten, sondern auf die Identifikation, Systematisierung und Bewertung bereits vorliegender empirischer Befunde zu Change-Management-Faktoren in ERP-Projekten des Mittelstands. F\"ur ein solches Erkenntnisziel ist die Literaturanalyse das Mittel der Wahl: Sie erm\"oglicht es, den fragmentierten Forschungsstand zweier bislang selten integrativ betrachteter Felder zusammenzuf\"uhren, Muster \"uber Einzelstudien hinweg sichtbar zu machen und Forschungsl\"ucken pr\"azise zu bestimmen.\footcite[Vgl.][S.~xiii--xiv]{webster2002} Gegen\"uber einer eigenen empirischen Erhebung -- etwa Experteninterviews in einzelnen mittelst\"andischen Unternehmen -- bietet sie zudem den Vorteil einer breiteren empirischen Basis: Die Befunde vieler Studien mit unterschiedlichen Unternehmen, Branchen und L\"andern lassen sich verdichten, w\"ahrend eine Einzelerhebung im Rahmen einer Bachelorarbeit nur einen kleinen, kaum generalisierbaren Ausschnitt erfassen k\"onnte.

Entscheidend ist dabei die Abgrenzung zur unsystematischen, narrativen Literatur\"ubersicht: Eine systematische Literaturanalyse folgt einem vorab definierten, dokumentierten und damit replizierbaren Suchprozess mit expliziten Ein- und Ausschlusskriterien, wodurch die Gefahr einer selektiven, die eigenen Erwartungen best\"atigenden Quellenauswahl reduziert wird.\footcite[Vgl.][S.~xv--xvi]{webster2002} Sie erf\"ullt damit die G\"utekriterien wissenschaftlichen Arbeitens -- Objektivit\"at, Reliabilit\"at und Validit\"at -- in dem Ma\ss{}e, in dem der Prozess offengelegt und konsistent angewendet wird.\footcite[Vgl.][S.~2--4]{vombrocke2009}

\textbf{Das Vorgehen nach Webster und Watson}

Die Arbeit folgt dem methodischen Rahmen von Webster und Watson, der sich als Standard f\"ur Literaturanalysen in der Informationssystemforschung etabliert hat.\footcite[Vgl.][S.~xiii--xxiii]{webster2002} Zwei Grundprinzipien dieses Ansatzes pr\"agen das Vorgehen:

Erstens die mehrstufige Suchstrategie: Ausgehend von einer strukturierten Datenbanksuche in den f\"uhrenden Fachzeitschriften und Konferenzb\"anden wird der Quellenkorpus durch R\"uckw\"artssuche (Auswertung der Literaturverzeichnisse der identifizierten Beitr\"age) und Vorw\"artssuche (Identifikation j\"ungerer Beitr\"age, die die Kernquellen zitieren) erg\"anzt.\footcite[Vgl.][S.~xvi]{webster2002} Dieses dreistufige Vorgehen stellt sicher, dass die Analyse nicht auf die Treffermenge einzelner Suchanfragen beschr\"ankt bleibt, sondern das Themenfeld m\"oglichst vollst\"andig erfasst -- ein Anspruch, der angesichts der verstreuten Publikationslandschaft an der Schnittstelle von ERP-, Change-Management- und Mittelstandsforschung besonders relevant ist.

Zweitens die konzeptzentrierte Auswertung: Webster und Watson pl\"adieren daf\"ur, die Literatur nicht autoren- oder studienweise, sondern entlang von Konzepten zu strukturieren.\footcite[Vgl.][S.~xvi--xvii]{webster2002} F\"ur die vorliegende Arbeit liefert der in Kapitel~2.4 entwickelte Bezugsrahmen die konzeptionelle Struktur: Die identifizierten Beitr\"age werden entlang der Change-Management-Faktoren, der ADKAR-Elemente und der Erfolgsdimensionen des DeLone-\&-McLean-Modells ausgewertet und in einer Konzeptmatrix verdichtet, die die Grundlage der Ergebnisdarstellung in Kapitel~4 bildet.

Zur Erh\"ohung der Transparenz wird das Vorgehen von Webster und Watson um zwei Elemente erg\"anzt: Der Auswahlprozess wird anhand des PRISMA-Schemas dokumentiert, das die Zahl der identifizierten, gesichteten, gepr\"uften und eingeschlossenen Beitr\"age in einem Flussdiagramm nachvollziehbar macht,\footcite[Vgl.][S.~1--3]{page2021} und die inhaltliche Auswertung folgt der strukturierenden qualitativen Inhaltsanalyse nach Mayring, deren Ablauf in Kapitel~3.3 dargelegt wird.\footcite[Vgl.][S.~50~ff.]{mayring2015} Diese Kombination verbindet die konzeptionelle St\"arke des Webster- \&-Watson-Ansatzes mit der prozeduralen Strenge etablierter Review-Standards.

\subsection{Suchstrategie, Datenbanken und Schlagworte}

\textbf{Aufbau des Suchstrings}

Die Suchstrategie folgt der Struktur der Forschungsfrage, die drei Konzeptbl\"ocke miteinander verbindet: den Untersuchungsgegenstand (ERP-Systeme), die Gestaltungsperspektive (Change Management) und den Untersuchungskontext (mittelst\"andische Unternehmen). F\"ur jeden Block wurden ausgehend von den Schl\"usselbegriffen der in Kapitel~2 aufgearbeiteten Literatur Synonyme und verwandte Begriffe identifiziert, die innerhalb eines Blocks mit dem Operator OR verkn\"upft werden; die drei Bl\"ocke werden anschlie\ss{}end mit AND verbunden.\footcite[Vgl.][S.~8--9]{vombrocke2009} Da die internationale Forschungsliteratur \"uberwiegend englischsprachig publiziert, wurden prim\"ar englische Suchbegriffe verwendet und um die deutschen \"Aquivalente erg\"anzt. Tabelle~1 zeigt die verwendeten Schlagworte.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\toprule
\textbf{Konzeptblock} & \textbf{Suchbegriffe} \\
\midrule
ERP & \texttt{"enterprise resource planning" OR "ERP" OR "enterprise system*"} \\
Change Management & \texttt{"change management" OR "organizational change" OR "organisational change" OR "user resistance" OR "user acceptance" OR "user adoption"} \\
Mittelstand & \texttt{"SME*" OR "small and medium-sized enterprise*" OR "small and medium enterprise*" OR "medium-sized compan*" OR "mid-sized compan*" OR "Mittelstand" OR "KMU"} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Konzeptbl\"ocke und Suchbegriffe (Eigene Darstellung)}
\label{tab:suchbegriffe}
\end{table}

Der vollst\"andige Suchstring lautet somit:

\begin{quote}
\texttt{("enterprise resource planning" OR "ERP" OR "enterprise system*") AND ("change management" OR "organizational change" OR "organisational change" OR "user resistance" OR "user acceptance" OR "user adoption") AND ("SME*" OR "small and medium-sized enterprise*" OR "small and medium enterprise*" OR "medium-sized compan*" OR "mid-sized compan*" OR "Mittelstand" OR "KMU")}
\end{quote}

Die Trunkierung (*) stellt sicher, dass Wortvarianten wie \texttt{systems} oder \texttt{companies} miterfasst werden. Die Suche wurde auf Titel, Abstract und Schlagworte der Beitr\"age beschr\"ankt, um die Pr\"azision der Treffermenge zu erh\"ohen; eine Volltextsuche h\"atte eine hohe Zahl von Beitr\"agen erzeugt, die die Suchbegriffe lediglich beil\"aufig erw\"ahnen.\footcite[Vgl.][S.~9--10]{vombrocke2009} Da der dreifach verkn\"upfte Suchstring aufgrund des engen Mittelstandsbezugs eine geringe Treffermenge erwarten l\"asst, wurde erg\"anzend eine zweite Suchrunde ohne den Mittelstandsblock durchgef\"uhrt und die Eingrenzung auf den KMU-Kontext in diesem Fall manuell im Screening vorgenommen. \textit{[ANPASSEN: Diesen Satz nur behalten, wenn du tats\"achlich so vorgehst -- bei zu vielen Treffern wieder streichen]}

\textbf{Datenbanken und Suchzeitraum}

Die Datenbanksuche wurde in wissenschaftlichen Literaturdatenbanken durchgef\"uhrt, die die betriebswirtschaftliche und die Informationssystemforschung breit abdecken. Ausgew\"ahlt wurden EBSCOhost (Business Source), ScienceDirect (Elsevier), SpringerLink, die AIS Electronic Library als zentrales Repositorium der Informationssystemforschung sowie erg\"anzend die deutschsprachige Datenbank WISO, um den deutschen Mittelstandsdiskurs zu erfassen. \textit{[ANPASSEN: Liste an die tats\"achlich \"uber die FOM bzw. deinen VPN-Zugang verf\"ugbaren Datenbanken angleichen -- nur Datenbanken nennen, die du wirklich durchsucht hast, und ggf. Google Scholar als erg\"anzende Quelle f\"ur die Vorw\"artssuche auff\"uhren]} Die Kombination mehrerer Datenbanken reduziert die Abh\"angigkeit von der Abdeckung eines einzelnen Anbieters und entspricht der Forderung nach einer m\"oglichst vollst\"andigen Erfassung des Themenfelds.\footcites[Vgl.][S.~xvi]{webster2002}[][S.~7--8]{vombrocke2009}

Der Suchzeitraum wurde entsprechend der Begr\"undung in Kapitel~1.2 auf Beitr\"age ab dem Erscheinungsjahr 2015 eingegrenzt. Ber\"ucksichtigt wurden Beitr\"age in englischer und deutscher Sprache. Die formalen und inhaltlichen Ein- und Ausschlusskriterien sowie der mehrstufige Screening-Prozess werden in Kapitel~3.3 dargelegt.

Entsprechend dem Vorgehen nach Webster und Watson wurde die Datenbanksuche um eine R\"uckw\"arts- und Vorw\"artssuche erg\"anzt: Die Literaturverzeichnisse der eingeschlossenen Kernbeitr\"age wurden auf weitere relevante Quellen gepr\"uft, und \"uber die Zitationsfunktion wurde ermittelt, welche j\"ungeren Arbeiten die Kernbeitr\"age aufgreifen.\footcite[Vgl.][S.~xvi]{webster2002} Die Durchf\"uhrung der Suche erfolgte im \textit{[ANPASSEN: Monat/Jahr der tats\"achlichen Suche eintragen]}; alle Suchanfragen und Trefferzahlen je Datenbank wurden dokumentiert und flie\ss{}en in das PRISMA-Flussdiagramm in Kapitel~3.3 ein.

\subsection{Auswahlprozess nach PRISMA und Auswertungslogik nach Mayring}

\textbf{Ein- und Ausschlusskriterien}

Um die Auswahl der Beitr\"age intersubjektiv nachvollziehbar zu gestalten, wurden vor Beginn des Screenings formale und inhaltliche Ein- und Ausschlusskriterien definiert (Tabelle~2). Die formalen Kriterien sichern die wissenschaftliche Qualit\"at und die \"Ubereinstimmung mit dem in Kapitel~1.2 begr\"undeten Untersuchungszeitraum; die inhaltlichen Kriterien stellen sicher, dass die Beitr\"age einen substanziellen Beitrag zur Beantwortung der Forschungsfragen leisten.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Xp{3.5cm}p{3.5cm}}
\toprule
\textbf{Dimension} & \textbf{Einschlusskriterien} & \textbf{Ausschlusskriterien} \\
\midrule
Publikationszeitraum & Ver\"offentlichung ab 2015 & Ver\"offentlichung vor 2015 \\
Publikationstyp & Begutachtete Zeitschriftenaufs\"atze und Konferenzbeitr\"age & Nicht begutachtete Quellen (Whitepaper, Blogbeitr\"age, Abschlussarbeiten), Lehrb\"ucher \\
Sprache & Englisch, Deutsch & Andere Sprachen \\
Inhaltlicher Fokus & Beitr\"age zum ERP-Implementierungs-/Einf\"uhrungsprozess mit Fokus auf Change-Management-Aspekten oder kritischen Erfolgs-/Misserfolgsfaktoren & Rein technische Beitr\"age (z.\,B. Systemarchitektur, Auswahlalgorithmen) ohne organisatorische Perspektive; Beitr\"age, die prim\"ar die Adoptions-/Anschaffungsentscheidung untersuchen (Adoptionsdeterminanten, Adoptionsabsicht) ohne Implementierungs- und Change-Management-Fokus \\
Untersuchungskontext & KMU/Mittelstand als expliziter Kontext oder als abgrenzbare Teilstichprobe; Beitr\"age ohne Gr\"o\ss{}enfokus, sofern \"ubertragbare CM-Befunde & Beitr\"age mit ausschlie\ss{}lichem Gro\ss{}unternehmens-Fokus ohne \"ubertragbare Befunde \\
Zug\"anglichkeit & Volltext \"uber die verf\"ugbaren Datenbanken zug\"anglich & Volltext nicht beschaffbar \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Ein- und Ausschlusskriterien der Literaturauswahl (Eigene Darstellung)}
\label{tab:einausschluss}
\end{table}

Die Abgrenzung zwischen Adoptions- und Implementierungsstudien tr\"agt dem Umstand Rechnung, dass ein erheblicher Teil der KMU-bezogenen ERP-Literatur die der Einf\"uhrung vorgelagerte Anschaffungsentscheidung untersucht; f\"ur die Forschungsfrage dieser Arbeit ist jedoch der Ver\"anderungsprozess w\"ahrend und nach der Einf\"uhrung ma\ss{}geblich.

\textit{[ANPASSEN: Kontextkriterium (Zeile \"Untersuchungskontext\") final an die tats\"achliche Screening-Praxis angleichen -- laut Screening-Log wurde \"kein zentraler KMU-/CM-Implementierungsfokus\" als kombinierter Ausschlussgrund verwendet; die weiche Klausel \"Beitr\"age ohne Gr\"o\ss{}enfokus, sofern \"ubertragbare CM-Befunde\" streichen, falls sie nicht angewendet wurde]}

\textbf{Mehrstufiger Auswahlprozess nach PRISMA}

Der Auswahlprozess folgt dem PRISMA-Schema, das den Weg von der urspr\"unglichen Treffermenge zum finalen Sample in vier Phasen dokumentiert.\footcite[Vgl.][S.~1--3]{page2021} In der Identifikationsphase werden die Treffer aller Datenbanken zusammengef\"uhrt und Dubletten entfernt. In der Screening-Phase werden Titel und Abstracts der verbleibenden Beitr\"age gegen die Ein- und Ausschlusskriterien gepr\"uft; im Zweifel verbleibt ein Beitrag im Prozess und wird erst auf Volltextebene entschieden. In der Eignungsphase werden die Volltexte der verbliebenen Beitr\"age vollst\"andig gesichtet und die Ausschlussgr\"unde je Beitrag dokumentiert. Die Einschlussphase umfasst schlie\ss{}lich das finale Sample, das um die Ergebnisse der R\"uckw\"arts- und Vorw\"artssuche (Kapitel~3.2) erg\"anzt wird. Der gesamte Prozess einschlie\ss{}lich aller Trefferzahlen und Ausschlussgr\"unde wird in Abbildung~2 als Flussdiagramm dargestellt. \textit{[Hier PRISMA-Flussdiagramm einf\"ugen, sobald die Suche durchgef\"uhrt ist; Beschriftung: Eigene Darstellung in Anlehnung an Page et al. 2021]}

Da die Auswahl durch eine einzelne Person erfolgt, entf\"allt die bei Reviews \"ubliche unabh\"angige Doppelcodierung durch mehrere Forschende. Um dennoch die Zuverl\"assigkeit der Auswahlentscheidungen zu erh\"ohen, wurden die Kriterien vor dem Screening an einer Stichprobe von Beitr\"agen erprobt und pr\"azisiert, und Grenzf\"alle wurden mit Begr\"undung dokumentiert.\footcites[Vgl.][S.~124~ff.]{mayring2015}[][S.~9--10]{vombrocke2009} Diese Einschr\"ankung wird in Kapitel~6.2 als Limitation aufgegriffen.

\textbf{Auswertungslogik nach Mayring}

Die inhaltliche Auswertung des finalen Samples folgt der strukturierenden qualitativen Inhaltsanalyse nach Mayring, die eine regelgeleitete, kategorienbasierte Auswertung von Textmaterial erm\"oglicht.\footcite[Vgl.][S.~97~ff.]{mayring2015} Das Kategoriensystem wird deduktiv-induktiv gebildet: Die Ausgangskategorien werden deduktiv aus dem Bezugsrahmen der Arbeit abgeleitet (Kapitel~2.4) -- auf der Faktorenebene die Hebel Kommunikation, F\"uhrungsunterst\"utzung und Schulung, auf der Prozessebene die f\"unf ADKAR-Elemente und auf der Ergebnisebene die sechs Erfolgsdimensionen nach DeLone und McLean. Faktoren, die sich diesem Raster nicht zuordnen lassen, werden induktiv als neue Kategorien am Material gebildet, sodass das Kategoriensystem f\"ur unerwartete Befunde offen bleibt.\footcite[Vgl.][S.~85--87]{mayring2015} Dieses Vorgehen sichert die Ergebnisoffenheit von Sub-Frage~2 und verhindert zugleich, dass die Analyse in einer unstrukturierten Sammlung von Einzelbefunden endet.

F\"ur jede Kategorie wurden eine Definition, Ankerbeispiele und Codierregeln in einem Codierleitfaden festgehalten.\footcite[Vgl.][S.~97--99]{mayring2015} Die Codierung selbst erfolgt entlang der Konzeptmatrix nach Webster und Watson (Kapitel~3.1): Jeder eingeschlossene Beitrag wird daraufhin ausgewertet, welche Change-Management-Faktoren er behandelt, welchen ADKAR-Elementen die beschriebenen Ma\ss{}nahmen zuzuordnen sind und auf welche Erfolgsdimensionen ein Einfluss berichtet wird. Erg\"anzend werden bibliografische Merkmale (Erscheinungsjahr, Publikationsorgan, Untersuchungsmethode, Land, Unternehmensgr\"o\ss{}e) erfasst, die in die deskriptive Auswertung in Kapitel~4.1 einflie\ss{}en. Die Ergebnisse der Codierung bilden die empirische Grundlage der Kapitel~4.2 und 4.3.
