%====================================
% KAPITEL 5: HANDLUNGSEMPFEHLUNGEN FÜR DEN MITTELSTAND
%====================================
\section{Handlungsempfehlungen für den Mittelstand}

\subsection{ADKAR-basierte Handlungsempfehlungen}

Auf Basis der identifizierten Change-Management-Faktoren und ihrer Verkn\"upfung mit dem ADKAR-Modell lassen sich konkrete Handlungsempfehlungen f\"ur ERP-Implementierungen im Mittelstand ableiten. Die Empfehlungen orientieren sich an den f\"unf ADKAR-Phasen und ber\"ucksichtigen die spezifischen Rahmenbedingungen mittelst\"andischer Unternehmen.

\textbf{Awareness -- Bewusstsein schaffen:} Bereits vor Projektbeginn sollte die Gesch\"aftsf\"uhrung den betroffenen Mitarbeitern die Notwendigkeit der ERP-Einf\"uhrung vermitteln. Im Mittelstand bietet sich hierf\"ur eine direkte Ansprache in Mitarbeiterversammlungen oder in Einzelgespr\"achen an, die pers\"onlicher und \"uberzeugender wirkt als schriftliche Kommunikation. Empfohlen wird die Darstellung des Status quo (Probleme des Altsystems) sowie der positiven Zukunftsperspektive (Entlastung durch das neue System).

\textbf{Desire -- Bereitschaft f\"ordern:} Die Motivation zur aktiven Mitwirkung wird durch die Kommunikation pers\"onlicher Vorteile gest\"arkt. Dazu geh\"oren die Reduzierung von Medienbr\"uchen, die Automatisierung l\"astiger Routineaufgaben und verbesserte Karriereperspektiven durch den Erwerb neuer Kompetenzen. F\"uhrungskr\"afte sollten als Vorbilder vorangehen, aktiv f\"ur das Projekt werben und auf individuelle \"Angste eingehen.\footcite[Vgl.][S.~162]{hubbart2023}

\textbf{Knowledge -- Wissen vermitteln:} Schulungsma\ss{}nahmen sollten bedarfsgerecht und rollenspezifisch gestaltet werden. F\"ur den Mittelstand mit begrenzten Ressourcen empfiehlt sich ein gestaffeltes Vorgehen: Zun\"achst werden Multiplikatoren (Key-User) intensiv geschult, die anschlie\ss{}end ihre Kollegen im Tagesgesch\"aft anleiten (Train-the-Trainer-Ansatz). Erg\"anzend k\"onnen kurze Video-Tutorials und eine leicht zug\"angliche Dokumentation bereitgestellt werden.\footcite[Vgl.][S.~266--275]{aladwani2001}

\textbf{Ability -- Umsetzungssicherheit gewinnen:} Nach der Systemeinf\"uhrung ben\"otigen die Mitarbeiter ausreichend Zeit und Unterst\"utzung, um das Gelernte in die Praxis umzusetzen. Im Mittelstand, wo die personellen Kapazit\"aten h\"aufig knapp sind, sollte ein paralleler Betrieb von Alt- und Neusystem f\"ur eine \"Ubergangszeit eingeplant werden. Ein „Buddy-System", bei dem erfahrene Anwender Neulingen zur Seite stehen, hat sich in der Praxis bew\"ahrt.

\textbf{Reinforcement -- Ver\"anderung verstetigen:} Um die Nachhaltigkeit der ERP-Einf\"uhrung zu sichern, sollten regelm\"a\ss{}ige Feedback-Runden und Erfolgskontrollen etabliert werden. Sichtbare Erfolge (z.\,B. schnellere Prozesse, weniger Fehler) sollten aktiv kommuniziert werden, um die Motivation aufrechtzuerhalten. Gegebenenfalls sind Nachschulungen oder Prozessanpassungen erforderlich.

\subsection{Grenzen der \"Ubertragbarkeit auf den Mittelstand}

Die dargestellten Handlungsempfehlungen basieren auf literaturgest\"utzten Erkenntnissen, die jedoch mit mehreren Einschr\"ankungen verbunden sind.

Erstens liegt der Fokus der identifizierten Studien \"uberwiegend auf gro\ss{}en Unternehmen und Konzernen.\footcite[Vgl.][S.~3--4]{butarbutar2023} Die spezifischen Rahmenbedingungen des Mittelstands -- insbesondere die Ressourcenknappheit, die geringere Formalisierung von Prozessen und die starke Abh\"angigkeit von einzelnen Schl\"usselpersonen -- sind in den zugrundeliegenden Studien nur unzureichend abgebildet. Die \"Ubertragbarkeit der Befunde auf den Mittelstand erfolgt daher auf Basis einer konzeptionellen Analogie, die empirisch noch zu validieren w\"are.

Zweitens variieren mittelst\"andische Unternehmen erheblich in ihrer Gr\"o\ss{}e, Branche und Organisationskultur. W\"ahrend ein Familienunternehmen mit 20 Mitarbeitern v\"ollig andere Change-Management-Ma\ss{}nahmen ben\"otigt als ein wachsendes Unternehmen mit 200 Besch\"aftigten, k\"onnen die generalisierten Empfehlungen diesem Spektrum nur bedingt gerecht werden. Eine differenzierte Betrachtung nach Unternehmensgr\"o\ss{}e und -typ w\"are w\"unschenswert.

Drittens beruhen die Handlungsempfehlungen auf einer synthetisierenden Literaturanalyse, nicht auf einer eigenen empirischen Untersuchung. Sie stellen daher begr\"undete, aber vorl\"aufige Handlungsorientierungen dar, die in der praktischen Anwendung kritisch gepr\"uft und an den individuellen Unternehmenskontext angepasst werden m\"ussen.\footcite[Vgl.][n71]{page2021}
