%====================================
% KAPITEL 2: THEORETISCHE GRUNDLAGEN
%====================================
\section{Theoretische Grundlagen}

Das folgende Kapitel legt das begriffliche und theoretische Fundament der Arbeit. Zun\"achst werden ERP-Systeme definiert, in ihrer historischen Entwicklung eingeordnet und die Besonderheiten ihres Einsatzes in mittelst\"andischen Unternehmen herausgearbeitet (Kapitel~2.1). Anschlie\ss{}end wird mit dem IS-Success-Modell nach DeLone und McLean die Erfolgsperspektive der Untersuchung eingef\"uhrt (Kapitel~2.2), bevor das ADKAR-Modell die Change-Management-Perspektive erg\"anzt (Kapitel~2.3). Kapitel~2.4 verdichtet beide Perspektiven zu einem vorl\"aufigen Bezugsrahmen, der die systematische Literaturanalyse in den Kapiteln~3 und~4 strukturiert.

\subsection{Enterprise-Resource-Planning-Systeme und ihre Besonderheiten im Mittelstand}

\textbf{Begriff und Merkmale von ERP-Systemen}

Enterprise-Resource-Planning-Systeme (ERP-Systeme) sind integrierte, modular aufgebaute Standardsoftwaresysteme, die die zentralen Gesch\"aftsprozesse eines Unternehmens -- etwa Finanz- und Rechnungswesen, Materialwirtschaft, Produktion, Vertrieb und Personal -- funktions\"ubergreifend auf Basis einer gemeinsamen Datenbank abbilden und steuern.\footcite[Vgl.][S.~4--6]{gronau2014} Das konstituierende Merkmal ist dabei die Integration: Anstelle isolierter Insell\"osungen f\"ur einzelne Funktionsbereiche werden s\"amtliche betriebswirtschaftlich relevanten Daten in einem konsistenten Datenmodell zusammengef\"uhrt, sodass Informationen bereichs\"ubergreifend in Echtzeit verf\"ugbar sind.\footcite[Vgl.][S.~141--143]{klaus2000} Davenport charakterisierte ERP-Systeme bereits fr\"uh als Enterprise Systems, deren Einf\"uhrung weit \"uber ein reines IT-Projekt hinausgeht, da die Software den Gesch\"aftsprozessen eine eigene Logik aufpr\"agt und Unternehmen ihre Abl\"aufe h\"aufig an die Referenzprozesse der Software anpassen m\"ussen -- und nicht umgekehrt.\footcite[Vgl.][S.~121--124]{davenport1998}

Historisch haben sich ERP-Systeme aus den Material-Requirements-Planning-Systemen (MRP) der 1970er-Jahre und deren Erweiterung zum Manufacturing Resource Planning (MRP~II) in den 1980er-Jahren entwickelt. Mit der Ausdehnung des Funktionsumfangs auf s\"amtliche Unternehmensressourcen etablierte sich Anfang der 1990er-Jahre der Begriff des Enterprise Resource Planning.\footcite[Vgl.][S.~143--146]{klaus2000} J\"ungere Entwicklungen erweitern das klassische ERP-Verst\"andnis: Cloud-basierte Bereitstellungsmodelle (Software as a Service) senken die anf\"anglichen Investitionskosten und den internen Betriebsaufwand, verlagern jedoch Anpassungs- und Integrationsfragen in die Konfiguration und erh\"ohen die Abh\"angigkeit vom Anbieter.\footcite[Vgl.][S.~3--4]{butarbutar2023} Gerade f\"ur ressourcenschw\"achere Unternehmen gewinnen solche Modelle an Bedeutung, was den ab 2015 gew\"ahlten Betrachtungszeitraum dieser Arbeit zus\"atzlich begr\"undet.

Aus prozessualer Sicht l\"asst sich die ERP-Einf\"uhrung als mehrphasiger Lebenszyklus beschreiben, der von der Auswahl- und Planungsphase \"uber die eigentliche Implementierung bis zur Stabilisierungs- und Weiterentwicklungsphase reicht.\footcite[Vgl.][S.~189--194]{markus2000} F\"ur die vorliegende Arbeit ist diese Perspektive relevant, weil Change-Management-Ma\ss{}nahmen in den einzelnen Phasen unterschiedlich wirken -- etwa Kommunikation in der Ank\"undigungsphase, Schulung unmittelbar vor und nach dem Go-Live.

\textbf{Abgrenzung des Mittelstandsbegriffs}

Der Begriff des Mittelstands wird in Forschung und Praxis uneinheitlich verwendet. Die Europ\"aische Kommission definiert kleine und mittlere Unternehmen (KMU) quantitativ \"uber die Schwellenwerte von weniger als 250 Besch\"aftigten sowie einem Jahresumsatz von h\"ochstens 50~Millionen~Euro oder einer Bilanzsumme von h\"ochstens 43~Millionen~Euro.\footcite[Vgl.]{eu_kommission2003} Das Institut f\"ur Mittelstandsforschung (IfM) Bonn fasst den Mittelstandsbegriff weiter und stellt neben quantitativen Kriterien auf das qualitative Merkmal der Einheit von Eigentum und Leitung ab: Charakteristisch ist, dass die Inhaberin oder der Inhaber ma\ss{}geblichen pers\"onlichen Einfluss auf die Unternehmensf\"uhrung aus\"ubt und das unternehmerische Risiko tr\"agt.\footcite[Vgl.]{ifm_bonn} F\"ur die vorliegende Arbeit wird dieses erweiterte Verst\"andnis zugrunde gelegt, da gerade die Inhaberpr\"agung f\"ur Ver\"anderungsprozesse von zentraler Bedeutung ist: Die Haltung der Unternehmensleitung wirkt in inhabergef\"uhrten Unternehmen unmittelbarer auf die Belegschaft als in managementgef\"uhrten Konzernstrukturen.

\textbf{Besonderheiten des Mittelstands im Kontext von ERP-Implementierungen}

Mittelst\"andische Unternehmen sind keine verkleinerten Gro\ss{}unternehmen -- diese bereits von Welsh und White formulierte Erkenntnis gilt in besonderem Ma\ss{}e f\"ur IT-Gro\ss{}projekte.\footcite[Vgl.][S.~18]{welsh1981} Die Forschung zu ERP-Systemen in KMU identifiziert eine Reihe struktureller Besonderheiten, die den Implementierungsprozess pr\"agen:\footcite[Vgl.][S.~1--10]{haddara2011}

Erstens verf\"ugen mittelst\"andische Unternehmen \"uber begrenzte finanzielle und personelle Ressourcen. ERP-Projekte binden Schl\"usselpersonen, die im Tagesgesch\"aft nicht ersetzt werden k\"onnen; ein dediziertes Projektteam in Vollzeit ist selten realisierbar.\footcite[Vgl.][S.~28--30]{malhotra2010} Zweitens fehlt es h\"aufig an eigener IT-Kompetenz: Viele Mittelst\"andler unterhalten keine oder nur kleine IT-Abteilungen, sodass eine hohe Abh\"angigkeit von externen Implementierungspartnern besteht.\footcite[Vgl.][S.~5--7]{haddara2011} Drittens pr\"agen flache Hierarchien und informelle Kommunikationswege die Organisation. Dies kann Ver\"anderungsprozesse beschleunigen, weil Entscheidungswege kurz sind -- es kann sie aber ebenso behindern, wenn formalisierte Projektstrukturen, wie sie ERP-Einf\"uhrungen erfordern, auf eine informell gepr\"agte Unternehmenskultur treffen.\footcite[Vgl.][S.~309--312]{zach2014} Viertens wirkt die bereits angesprochene Inhaberpr\"agung ambivalent: Steht die Unternehmensleitung sichtbar hinter dem Projekt, entfaltet dies im Mittelstand eine unmittelbare Signalwirkung; fehlt diese Unterst\"utzung, ist das Scheitern nahezu vorgezeichnet.\footcite[Vgl.][S.~258--259]{somers2004}

Diese Besonderheiten begr\"unden, warum Erkenntnisse aus der Gro\ss{}unternehmensforschung nicht unbesehen auf den Mittelstand \"ubertragen werden k\"onnen, und rechtfertigen den spezifischen Fokus der vorliegenden Arbeit. Zugleich deuten sie bereits an, dass gerade verhaltens- und personenbezogene Faktoren -- Kommunikation, F\"uhrung, Qualifizierung -- im mittelst\"andischen Kontext eine besondere Hebelwirkung entfalten d\"urften. Ob und wie sich diese Vermutung in der empirischen Literatur best\"atigt, ist Gegenstand der Analyse in Kapitel~4.

\subsection{Erfolg von ERP-Implementierungen: Das IS-Success-Modell nach DeLone und McLean}

\textbf{Entstehung und Grundstruktur des Modells}

Die Frage, wann ein Informationssystem als erfolgreich gelten kann, besch\"aftigt die Informationssystemforschung seit Jahrzehnten. Einen Ordnungsrahmen f\"ur die bis dahin fragmentierte Erfolgsforschung schufen DeLone und McLean im Jahr 1992, indem sie die in der Literatur verwendeten Erfolgsma\ss{}e systematisierten und in einem mehrdimensionalen Wirkungsmodell zueinander in Beziehung setzten.\footcite[Vgl.][S.~60--63]{delone1992} Das urspr\"ungliche Modell umfasste die sechs Dimensionen Systemqualit\"at, Informationsqualit\"at, Nutzung, Nutzerzufriedenheit, individuelle Auswirkungen und organisationale Auswirkungen und postulierte kausale Zusammenh\"ange zwischen diesen Dimensionen: Die Qualit\"at eines Systems und seiner Informationen beeinflusst Nutzung und Zufriedenheit, die wiederum auf Individuum und Organisation wirken.\footcite[Vgl.][S.~83--87]{delone1992}

Auf Basis der breiten empirischen Rezeption legten DeLone und McLean 2003 eine \"uberarbeitete Fassung vor, die drei wesentliche \"Anderungen enth\"alt.\footcite[Vgl.][S.~9--10]{delone2003} Erstens wurde mit der Servicequalit\"at eine dritte Qualit\"atsdimension erg\"anzt, die der wachsenden Bedeutung von Support- und Dienstleistungsaspekten Rechnung tr\"agt. Zweitens wurde die Nutzungsdimension um die Nutzungsabsicht erweitert, um auch verpflichtende Nutzungskontexte abbilden zu k\"onnen. Drittens wurden die individuellen und organisationalen Auswirkungen zur integrierten Dimension des Nettonutzens zusammengefasst.\footcite[Vgl.][S.~22--27]{delone2003} Das aktualisierte Modell umfasst damit sechs Dimensionen: Systemqualit\"at, Informationsqualit\"at, Servicequalit\"at, Nutzung beziehungsweise Nutzungsabsicht, Nutzerzufriedenheit und Nettonutzen. Es gilt als eines der am h\"aufigsten validierten Modelle der Informationssystemforschung; Metaanalysen best\"atigen die postulierten Zusammenh\"ange weitgehend, weisen jedoch auf kontextabh\"angige Unterschiede in der St\"arke der Wirkbeziehungen hin.\footcite[Vgl.][S.~236--239]{petter2008}

\textbf{\"Ubertragung auf den ERP-Kontext}

F\"ur die Anwendung auf ERP-Implementierungen ist das Modell aus zwei Gr\"unden besonders geeignet. Zum einen erfasst es Erfolg nicht als bin\"ares Projektergebnis im Sinne der klassischen Kriterien von Zeit, Budget und Funktionsumfang, sondern als mehrdimensionales Konstrukt, das auch die tats\"achliche Nutzung und den realisierten Nutzen nach dem Go-Live einbezieht. Gerade bei ERP-Systemen ist diese Unterscheidung zentral: Ein technisch termingerecht eingef\"uhrtes System, das von den Besch\"aftigten umgangen oder nur widerwillig genutzt wird, bleibt wirtschaftlich hinter den Erwartungen zur\"uck.\footcite[Vgl.][S.~184--186]{markus2000} Zum anderen bietet die Trennung der Qualit\"ats-, Nutzungs- und Nutzendimensionen konzeptionelle Andockpunkte f\"ur Change-Management-Faktoren: Ma\ss{}nahmen wie Kommunikation, F\"uhrungsunterst\"utzung und Schulung setzen nicht an der Systemqualit\"at an, sondern wirken prim\"ar auf Nutzungsabsicht und Nutzerzufriedenheit -- und damit mittelbar auf den Nettonutzen.\footcite[Vgl.][S.~266--275]{aladwani2001} Diese Wirkungslogik bildet die Grundlage des Bezugsrahmens in Kapitel~2.4.

Zu beachten ist, dass die ERP-Nutzung in der Regel verpflichtend ist: Besch\"aftigte k\"onnen sich der Systemnutzung nicht entziehen, wohl aber in Intensit\"at und Qualit\"at der Nutzung variieren -- etwa durch die Pflege von Schattensystemen oder unvollst\"andige Dateneingaben.\footcite[Vgl.][S.~240--242]{petter2008} Die Dimension der Nutzung ist im ERP-Kontext daher weniger als Ob, sondern als Wie der Nutzung zu interpretieren.

Trotz seiner breiten Validierung ist das Modell nicht ohne Kritik geblieben. Bem\"angelt werden unter anderem die unscharfe Operationalisierung des Nettonutzens, dessen konkrete Messgr\"o\ss{}en je nach Untersuchungskontext festgelegt werden m\"ussen, sowie die begrenzte Ber\"ucksichtigung des Implementierungsprozesses selbst -- das Modell bewertet prim\"ar das Ergebnis, nicht den Weg dorthin.\footcite[Vgl.][S.~4--7]{urbach2012} F\"ur die vorliegende Arbeit ist diese L\"ucke jedoch unproblematisch, da sie gezielt durch die Change-Management-Perspektive des ADKAR-Modells geschlossen wird (Kapitel~2.3): W\"ahrend DeLone und McLean beschreiben, was Erfolg ausmacht, adressiert das Change Management, wie die erfolgsrelevanten Zust\"ande -- insbesondere Akzeptanz und produktive Nutzung -- erreicht werden.

Mit Blick auf Sub-Frage~1 ist zudem festzuhalten, dass das Modell \"uberwiegend in Gro\ss{}unternehmen und institutionellen Kontexten validiert wurde.\footcite[Vgl.][S.~254--256]{petter2008} F\"ur den Mittelstand lassen sich aus den in Kapitel~2.1 herausgearbeiteten Besonderheiten begr\"undete Vermutungen \"uber eine abweichende Gewichtung der Dimensionen ableiten: Die Servicequalit\"at d\"urfte aufgrund der hohen Abh\"angigkeit von externen Implementierungspartnern an Bedeutung gewinnen, w\"ahrend die Nutzerzufriedenheit in inhabergef\"uhrten Strukturen mit kurzen Kommunikationswegen unmittelbarer auf die Unternehmensleitung zur\"uckwirkt als in Konzernstrukturen. Ob sich diese Verschiebungen in der empirischen Literatur best\"atigen, wird in Kapitel~4.3 gepr\"uft.

F\"ur die vorliegende Arbeit wird der Erfolg einer ERP-Implementierung somit als mehrdimensionales Konstrukt entlang der sechs Dimensionen des aktualisierten Modells operationalisiert. Die identifizierten Change-Management-Faktoren werden in Kapitel~4.3 den Erfolgsdimensionen zugeordnet, um sichtbar zu machen, \"uber welche Wirkungspfade Change Management zum Implementierungserfolg beitr\"agt.

\subsection{Change Management: Das ADKAR-Modell}

\textbf{Change Management als Disziplin}

Unter Change Management wird die zielgerichtete Planung, Steuerung und Begleitung organisationaler Ver\"anderungsprozesse verstanden, mit dem Ziel, Ver\"anderungen wirksam umzusetzen und in der Organisation zu verankern.\footcite[Vgl.][S.~369--370]{by2005} Die theoretischen Wurzeln der Disziplin reichen bis zu Lewins Drei-Phasen-Modell zur\"uck, das Ver\"anderung als Abfolge von Auflockerung, Ver\"anderung und Stabilisierung beschreibt und damit die Grundeinsicht etablierte, dass Wandel nicht mit der Umsetzung endet, sondern der bewussten Verstetigung bedarf.\footcite[Vgl.][S.~34--35]{lewin1947} Darauf aufbauend entstand eine Vielzahl von Prozessmodellen, von denen Kotters achtstufiger Ansatz zu den bekanntesten z\"ahlt: Er beschreibt Ver\"anderung als organisationsweite Abfolge von Schritten -- vom Erzeugen eines Dringlichkeitsbewusstseins \"uber den Aufbau einer F\"uhrungskoalition bis zur Verankerung der Ver\"anderung in der Unternehmenskultur.\footcite[Vgl.][S.~20--23]{kotter1996}

Den Prozessmodellen ist gemeinsam, dass sie Ver\"anderung prim\"ar aus der Perspektive der Organisation betrachten. Die Forschung zu Ver\"anderungsbereitschaft und -widerstand zeigt jedoch, dass organisationaler Wandel letztlich auf der Ebene des Individuums entschieden wird: Organisationen ver\"andern sich nur in dem Ma\ss{}e, in dem ihre Mitglieder ihr Verhalten \"andern.\footcites[Vgl.][S.~300--302]{armenakis1999}[][S.~162]{hubbart2023} Gerade bei ERP-Implementierungen, deren Erfolg -- wie in Kapitel~2.2 gezeigt -- wesentlich von Nutzungsverhalten und Nutzerzufriedenheit abh\"angt, ist diese individuelle Perspektive zentral. Sie begr\"undet die Wahl des ADKAR-Modells als Analyserahmen der vorliegenden Arbeit.

\textbf{Aufbau und Logik des ADKAR-Modells}

Das von Hiatt entwickelte ADKAR-Modell beschreibt den individuellen Ver\"anderungsprozess anhand von f\"unf aufeinander aufbauenden Elementen, deren Anfangsbuchstaben dem Modell seinen Namen geben:\footcite[Vgl.][S.~1--3]{hiatt2006}

Awareness bezeichnet das Bewusstsein f\"ur die Notwendigkeit der Ver\"anderung -- die betroffene Person versteht, warum die Ver\"anderung erfolgt und welche Risiken ein Festhalten am Status quo birgt. Desire beschreibt den pers\"onlichen Willen, die Ver\"anderung mitzutragen und aktiv zu unterst\"utzen; er entsteht aus der individuellen Bewertung der Konsequenzen und l\"asst sich -- anders als Awareness -- nicht verordnen, sondern nur durch Motivation und Vorbildwirkung f\"ordern. Knowledge umfasst das Wissen dar\"uber, wie die Ver\"anderung konkret umzusetzen ist, einschlie\ss{}lich der erforderlichen F\"ahigkeiten, Prozesse und Werkzeuge. Ability bezeichnet die tats\"achliche F\"ahigkeit, das erworbene Wissen im Arbeitsalltag anzuwenden -- die Differenz zwischen Wissen und K\"onnen, die insbesondere bei komplexen Systemen wie ERP erheblich sein kann. Reinforcement schlie\ss{}lich umfasst alle Ma\ss{}nahmen, die die Ver\"anderung nachhaltig verankern und ein Zur\"uckfallen in alte Verhaltensmuster verhindern.\footcite[Vgl.][S.~43~ff.]{hiatt2006}

Die f\"unf Elemente sind sequenziell zu verstehen: Jedes Element setzt das vorherige voraus, und Ver\"anderungsvorhaben scheitern nach der Logik des Modells an dem Element, das zuerst unzureichend ausgepr\"agt ist.\footcite[Vgl.][S.~2--4]{hiatt2006} Daraus ergibt sich der diagnostische Wert des Modells: Widerstand gegen ein ERP-System kann je nach Ursache ein Awareness-Problem (fehlendes Verst\"andnis der Notwendigkeit), ein Desire-Problem (wahrgenommene pers\"onliche Nachteile) oder ein Ability-Problem (\"Uberforderung trotz Schulung) sein -- und erfordert jeweils andere Gegenma\ss{}nahmen.

\textbf{Eignung f\"ur den Untersuchungskontext und kritische Einordnung}

F\"ur die vorliegende Arbeit bietet das ADKAR-Modell einen strukturierten Bewertungsrahmen f\"ur die in Sub-Frage~3 adressierten Hebel: Kommunikationsma\ss{}nahmen adressieren prim\"ar Awareness und unterst\"utzen Desire; F\"uhrungsunterst\"utzung wirkt vor allem auf Desire, da Vorbildverhalten und sichtbares Commitment der Leitung die individuelle Ver\"anderungsbereitschaft pr\"agen; Schulungsma\ss{}nahmen zielen auf Knowledge und -- sofern sie anwendungsnah gestaltet sind -- auf Ability; Reinforcement schlie\ss{}lich verbindet alle drei Hebel in der Phase nach dem Go-Live.\footcite[Vgl.][S.~126--128]{galli2018} Diese Zuordnung wird im Bezugsrahmen in Kapitel~2.4 formalisiert und in Kapitel~4 an der Literatur gespiegelt.

Der individuelle Fokus des Modells korrespondiert zudem mit den in Kapitel~2.1 herausgearbeiteten Besonderheiten des Mittelstands: In Organisationen mit flachen Hierarchien, kleinen Belegschaften und inhabergepr\"agten Strukturen wirken individuelle Einstellungen einzelner Schl\"usselpersonen unmittelbarer auf den Projekterfolg als in Konzernen, in denen individuelle Widerst\"ande durch formale Strukturen abgefedert werden k\"onnen.

Kritisch anzumerken ist, dass das ADKAR-Modell aus der Beratungspraxis stammt und seine wissenschaftliche Fundierung schw\"acher ausgepr\"agt ist als die etablierter akademischer Modelle; vergleichende Analysen bescheinigen ihm jedoch eine hohe praktische Anwendbarkeit und eine klare Operationalisierbarkeit, die es f\"ur strukturierte Analysen besonders geeignet macht.\footcite[Vgl.][S.~129--130]{galli2018} Zudem blendet der individuelle Fokus strukturelle und politische Dimensionen des Wandels tendenziell aus.\footcite[Vgl.][S.~376--378]{by2005} F\"ur die Zwecke dieser Arbeit \"uberwiegen die Vorteile: Die klare Phasenlogik erlaubt es, die in der Literatur identifizierten Change-Management-Faktoren systematisch zu verorten und daraus in Kapitel~5 phasenspezifische Handlungsempfehlungen abzuleiten. der Untersuchung}

Auf Basis der vorgestellten theoretischen Grundlagen l\"asst sich ein vorl\"aufiger Bezugsrahmen skizzieren, der die Verbindung zwischen Change-Management-Faktoren und dem ERP-Erfolg im Mittelstand abbildet. Der Rahmen integriert die Erfolgsdimensionen des DeLone-\&-McLean-Modells mit dem ADKAR-Phasenmodell: Die ADKAR-Phasen wirken als vorgelagerte Einflussfaktoren auf die Erreichung der D\&-M-Erfolgsdimensionen.

Konkret wird angenommen, dass Awareness und Desire die Nutzerzufriedenheit und die Nutzungsintensit\"at positiv beeinflussen, da sie die Akzeptanz f\"ur das neue System erh\"ohen. Knowledge und Ability wirken auf die Systemqualit\"at (im Sinne der effektiven Nutzung) und die Informationsqualit\"at (im Sinne der korrekten Dateneingabe). Reinforcement sichert die Nachhaltigkeit der Systemnutzung und tr\"agt damit zum langfristigen Nettonutzen bei.

Dieser Bezugsrahmen ist bewusst vorl\"aufig formuliert und wird im Rahmen der systematischen Literaturanalyse (Kapitel~4) anhand der identifizierten empirischen Befunde gepr\"uft, differenziert und gegebenenfalls angepasst.
